---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۵
---
# حکایت شمارهٔ ۱۵

<div class="n" id="bn1"><p>یکی را زنی صاحب جمال جوان درگذشت و مادرزن فرتوت به علت کابین در خانه متمکن بماند و مرد از محاورت او به جان رنجیدی و از مجاورت او چاره ندیدی تا گروهی آشنایان به پرسیدن آمدندش.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>یکی گفتا: چگونه‌ای در مفارقت یار عزیز؟</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>گفت: نادیدن زن بر من چنان دشخوار نیست که دیدن مادرزن.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گل به تاراج رفت و خار بماند</p></div>
<div class="m2"><p>گنج برداشتند و مار بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دیده بر تارک سنان دیدن</p></div>
<div class="m2"><p>خوشتر از روی دشمنان دیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>واجب است از هزار دوست برید</p></div>
<div class="m2"><p>تا یکی دشمنت نباید دید</p></div></div>